Алгоритмы
---------

1. (hive) Каждая нода отправляет всем остальным своё число. При получении числа суммирует его в аккумулятор (инициализируется своим числом), а также считает, сколько чисел получила. Когда нода получила n-1 сообщений, то выводит сумму. Каждая нода рассылает n-1 сообщение и делает n-1 сложение.

2. (master-mind) Все ноды, кроме 0, отправляют ноде 0 своё число. Нода 0 считает сумму и рассылает результат всем нодам. Нулевая нода делает рассылает n-1 сообщение и делает n-1 сложение, остальные только рассылают по одному сообщению

3. (circle) Нулевая нода отправляет своё значение первой, та суммирует пришедшее значение и отправляет следующей ноде и так далее. Последняя нода отправляет нулевой сумму всех значений. Затем это значение пересылается без изменений так же по кругу, чтобы каждая нода получила значение общей суммы. Каждая нода (кроме последней) отправляет по два сообщения, каждая нода делает ровно по одному сложению.

4. (tree) Рассмотрим случай когда выполнение операции на каждой ноде (будь то сложение или отправка сообщения) занимают значительное время и необходимо оптимизировать не столько время, затраченное каждой нодой, а общее время выполнения задачи. Например circle, который минимизирует количество сложений на каждой ноде, но при этом обработка на каждой ноде происходит последовательно, после предыдущей. Соответственно хочется получить хоть какую-то параллельность выполнения операций. В данном алгоритме все ноды представляются в виде полного бинарного дерева, и суммирование начинается с листьев: нода отправляет родителю своё число, та суммирует числа от своих детей и своё и отправляет сумму родителю и так до корня. Затем результат спускается так же по дереву всем нодам. Каждая нода, кроме листьев и корня, отправляет по три сообщения и каждая нода, кроме листьев, выполняет по два сложения.


#### Размышления по задаче

По поводу пунктов (2) и (3) - минимизация операций, выполняемых каждым узлом. Если честно, не смог увидеть принципиальной разницы между двумя вариантами. Фактически, они оба сводятся к минимизации работы на каждой ноде.

В случае минимизации операции сложения, то меньше n-1 сложений не знаю как сделать. Так что `circle` тут выигрывает. Если, конечно, рассматривать вариант, что дорогое именно сложение для вычисления суммы всего, а не сложение вообще, то можно собрать одинаковые значения на одной ноде по хешкоду (этакий DHT) и вместо сложения использовать умножение на k (количество одинаковых значений). Тогда с какой-то долей вероятности (в зависимости от количества нод и разброса секретных значений) может удастся уменьшить количество операций сложения

В случае минимизации количества отправляемых сообщений не нашёл, как сделать так, чтобы максимум среди всех нод был меньше двух сообщений на ноду. То есть нода должна отправить своё значение куда-то для вычисления суммы, а затем ещё одно сообщение для участия в распространении результата. Так что здесь так же выигрывает `circle` или вариация `master-mind` - все ноды отправляют мастеру своё значения, а тот затем по кругу распространяет результат. Опять же, можно подумать о чём-то менее тривиальном, например, использовать broadcast/multicast и считать это за отправку одного сообщения, но думаю, что это уже не совсем честно.

А вообще, как я писал выше, считаю, то лучшим из представленных является всё же `tree`.  Хоть по показателям он и проигрывает `circle`, зато он даём какую-то параллельность операций.



Замечания/мысли по реализации
-----------------------------

#### Явное оповещенние о старте

Из-за того, что ноды запускаются не одновременно, пришлось сделать внешний толчёк - отправка всем сообщения Start, когда все акторы запущены. Это будет сложнее сделать в случае реально разных машин. Может быть нужен некий мастер, который будет собирать ссылки на ноды, а потом разошлёт всем Start (этакий CountDownLatch)

В результате так и сделал. На нулевой ноде запускается ещё один актор 'master'. Куда все ноды отправляют сообщение о своём существовании (RegisterMe). После того, как мастер получает количество сообщений, равное количеству нод, он рассылает всем Start

#### Чегго не хватает

* Reporter надо бы сделать тоже актором, а то в случае локального запуска там небольшие игры с блокировками. Ну а в случае распределённого запуска это бы позволило собирать статистику со всего кластера.

* в случае докера желательно бы иметь какой-то способ получения результата работы ноды, без необходимости грепа логов. Хотя linux-way же.


Запуск
-------
#### Локально на одной jvm

Использую sbt запустить main class probe.LocalRunner

`sbt "run-main probe.LocalRunner <алгоритм> <количесто нод>"`

Например:

`sbt "run-main probe.LocalRunner tree 5"`

#### Локально на нескольких jvm

Каждая нода биндится на отдельный порт, порты должны идти подряд. То есть если нода-0 имеет порт 2500, то нода-1 - 2501 и так далее

Запустить main class probe.RemoteRunner, например, с помощью sbt

`sbt "run-main probe.RemoteRunner --resolve-strategy port --port=<номер порта> --algorithm <алгоритм> --current-node <номер ноды> --nodes-count <общее количество нод>"`

Например для двух нод:

`sbt "run-main probe.RemoteRunner --resolve-strategy port --port=2500 --algorithm hive --current-node 0 --nodes-count 2"`

`sbt "run-main probe.RemoteRunner --resolve-strategy port --port=2501 --algorithm hive --current-node 1 --nodes-count 2"`

#### В докер-контейнерах

Ноды будут ресолвить друг друга по имени. Для этого необходимо создать в докере собственную сеть.

`docker network create -d bridge akka`

1. Собираем и деплоем локально докер-образ

`sbt docker:publishLocal`

2. Запускаем ноды по очереди, начиная с нулевой. Имя контейнера должно быть в виде 'node-$idx'

`docker run --net=akka -it -a stdout --name=<имя ноды> akka-sum:1.0 --resolve-strategy host --hostname=<имя ноды> --algorithm <алгоритм> --current-node <номер ноды> --nodes-count <общее количество нод>`

Данная команда запускает докер интерактивно, поэтому ноды придётся запускать в разных терминалах

Например, для двух нод:

`docker run --net=akka -it --rm -a stdout --name=node-0 akka-sum:1.0 --resolve-strategy host --hostname=node-0 --algorithm tree --current-node 0 --nodes-count 2`

`docker run --net=akka -it --rm -a stdout --name=node-1 akka-sum:1.0 --resolve-strategy host --hostname=node-1 --algorithm tree --current-node 1 --nodes-count 2`


Каждая нода сообщит о нахождении результата в логе `Node 0 finished with result: xxxxx`

Также написал простенький скрипт, который позволяет запустить n нод - spawn.sh. Не нашёл простого способа мержить логи с нескольких контейнеров, поэтому просто грепаю лог каждого контейнера на предмет записи о результате.

`./spawn.sh <алгоритм> <количество нод>`

